\section{Základy fuzzy logiky, neurčitost, relace}
\begin{itemize}
	\item Fuzzy množiny používají vícehodnotovou logiku
	\item Namísto $0$ a $1$ v určení, jestli prvek do množiny patří, může používat např. $0$, $1$ a $0.5$
	\item Základní operace:
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minipage}{0.5\textwidth}
			\centering
			\begin{align*}
				&\neg a = 1-a \\
				&a \wedge b = min(a,b) \\
				&a \vee b = max(a,b) \\
				&a \implies b = min(1,1+b-a) \\
				&a \iff b = 1 - |a -b|
			\end{align*}
		\end{minipage}%
		\begin{minipage}{0.5\textwidth}
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/fuzzy_hodnoty}
		\end{minipage}
	\end{figure}
	\item Charakteristická funkce = funkce příslušnosti: $\mu_A:X \rightarrow [0,1]$
	\item Fuzzy množina potom může být zapsána jako $A = \{ (x, \mu_A(x)| \in X \}$
	\item Fuzzy množina $A$ je \textbf{podmnožinou} fuzzy množiny $B$, jestliže pro všechny prvky těchto fuzzy množin platí $\mu_A(x) \le \mu_B(x)$
	\item \textbf{Rovnost} fuzzy množin: $\mu_A(x) = \mu_B(x)$
\end{itemize}

\subsection{Základní pojmy z terie fuzzy množin}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Nosič fuzzy množiny (support):} $supp\ A = \{ x \in X, \mu_A(x) > 0 \}$
	\item \textbf{Výška fuzzy množiny (height):} $hght\ A = sup_{x \in X}\ \mu_A(x)$
	\item \textbf{Normální fuzzy množina (normal):} $\exists x \in X, \mu_A(x) = 1$
	\item \textbf{Prázdná fuzzy množina (empty):} $\forall x \in X, \mu_{\emptyset}(x) = 0$
	\item \textbf{Jádro fuzzy množiny (kernel):} $Kerr\ A= \{ x, \mu_A{x} = 1 \}$
	\item \textbf{Fuzzy jednotka (singleton):} $A = \{ x/1 \}$
	\item \textbf{$\alpha$-řez ($\alpha$-cut):} $A_{\alpha} = \{ x \in X, \mu_A(x) \ge \alpha \}$
	\item \textbf{$\alpha$-hladina ($\alpha$-level):} $A^{\alpha} = \{ x \in X, \mu_A(x) = \alpha \}$
	\item \textbf{Skalární kardinalita (scalar cardinality):} $|A| = \sum_{x \in X}\mu_A(x)$
\end{itemize}

\subsection{Operace s fuzzy množinami}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Komplement} množiny $A$: $A' = \{ x | x \notin A \}$
	\item \textbf{Průnik} množin $A$ a $B$: $A \cap B = \{ x | x \in A \wedge x \in B \}$
	\item \textbf{Sjednocení} množin $A$ a $B$: $A \cup B = \{ x | x \in A \vee x \in B \}$
	\item \textbf{Rozdíl} množin $A$ a $B$: $A \setminus B = \{ x | x \in A \wedge x \notin B \}$
	\item \textbf{Symetrická diference} množin $A$ a $B$: $A + B = \{ A \setminus B \cup B \setminus A \}$
	\item \textbf{Kartézský součin} množin $A$ a $B$: $A\times B = \{ (x, y) | x \in A \wedge y \in B \}$
	\item \textbf{$n$-tá mocnina} množiny $A$: $A^n = A\times A\times\cdots\times A (n-\textrm{krát})$
	\item \textbf{Fuzzy komplement} množiny $A$: $\mu_{A'}(x) = 1 - \mu_{A}(x)$
	\item \textbf{Fuzzy průnik} množin $A$ a $B$: $\mu_{A \cap B}(x) = min\{ \mu_A(x), \mu_B(x) \}$
	\item \textbf{Fuzzy sjednocení} množin $A$ a $B$: $\mu_{A \cup B}(x) \max\{ \mu_A(x), \mu_B(x) \}$
	\item \textbf{Kartézský součin} množin $A$ a $B$: $\mu_{A \times B} = min\{ \mu_A(x), \mu_B(x) \}$
	\item \textbf{$n$-tá mocnina} množiny $A$: $A^n = R, \mu_R(x) = \left[ \mu_A(x) \right]^n$
	\item \textbf{Algebraický součet} $C = A+B$: $\mu_{A+B}(x) = \mu_A(x) + \mu_B(x) - \mu_A(x)\cdot\mu_B(x)$
	\item \textbf{Omezený součet} $C = A \oplus B$
	\item \textbf{Omezená diference} $C = A\theta B$: $\mu_{A\theta B}(x) = max\{ 0, \mu_A(x) + \mu_B(x) - 1 \}$
	\item \textbf{Algebraický součin} $C = A\cdot B$: $\mu_{A\cdot B} = \mu_A(x)\cdot \mu_B(x)$
\end{itemize}

\begin{itemize}
	\item V multikriteriálním rozhodování se používají operace, které jsou kombinacemi různých operací, např. vztahem pro funkci příslušnosti:
	\begin{align*}
		\mu_k(a, b) = \gamma\cdot min(a,b) + (1-\gamma)\cdot max(a,b)
	\end{align*}
	můžeme pomocí parametru $\gamma \in [0,1]$ řídit jakou měrou bude výsledná operace průnikem ($\delta = 1$) nebo sjednocením ($\delta = 0$)
	\item \textbf{Koncentrace} $CON(A) = A^2$ -- snižuje fuzzy neurčitost
	\item \textbf{Dilatace} $DIL(A) = A^{0.5}$ -- zvyšuje fuzzy neurčitost
	\item \textbf{Zvýšení kontrastu} $INT(\mu_A(x))$ -- příblížení se ostré množině
	\begin{align*}
		INT(\mu_A(x)) = \begin{cases}
			2(\mu_A(x))^2 & \textrm{pro } \mu_A(x) < 0.5 \\
			1 - 2 (1-2\mu_A(x))^2 & \textrm{jinak}
		\end{cases}
	\end{align*}
\end{itemize}

\subsection{Fuzzy relace}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Relace nad ostrými množinami:}
	\begin{itemize}
		\item Mějme ostré množiny $X_1, X_2, \cdots, X_N$, jejich kartézský součin je $X = X_1 \times X_2 \times \cdots \times X_N$
		\item $N$-ární relace je jakákoliv podmnožina tohoto kartézského součinu a značíme ji $R(X_1, X_2, \cdots, X_N) \subset X$
		\item Pokud se omezíme na binární relace, potom $R(X_1,X_2) \subset X_1\times X_2$
		\item Protože ostrá relace je ostrá množina, její charakteristická funkce nabývá pouze hodnot 0 a 1
	\end{itemize}
	\item Podobně se dá sestrojit fuzzy relace
	\item \textbf{Výška fuzzy relace} -- maximální hodnota funkce příslušnosti dané relace:
	\begin{align*}
		h(R(x, y)) = max_{y\in Y}\ max_{x\in X}\ \mu_R(x, y)
	\end{align*}
	\item \textbf{Projekce relace} -- projekcí relace je fuzzy množina, značení $\textrm{Proj } R \textrm{ na } V (R \downarrow V)$
	\item \textbf{Cylindrické rozšíření} je množina všech relací, které mají stejnou projekci, značení $Ce(A)(A\uparrow V)$
	\item \textbf{Kompozice relací} $R(X, Y) = P(X,Y)\circ Q(Y, Z)$ je podmnožina kartézského součinu $X\times Z$ taková, že $(x, z) \in R$ tehdy a jen tehdy, jestliže existuje alespoň jedno $y \in Y$ takové, že $(x, y)\in P$ a $(y, z)\in Q$
	\item \textbf{Max-min kompozice}: $\mu_{P\circ Q}(x,z) = max_{y\in Y}\ min\{ \mu_P(x, y), \mu_Q(y, z) \}$
	\item \textbf{Max-product kompozice}: $\mu_{P\otimes Q}(x, z) = max_{y\in Y}\{ \mu_P(x, y)\cdot \mu_Q(y, z) \}$
\end{itemize}